\documentclass {article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage [T1]{fontenc}
\usepackage [utf8]{inputenc}
\usepackage {graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{tabls}
\usepackage[space]{grffile}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{apacite}

\lstset{language=C++,
  frame=single,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color[rgb]{0,0.5,0}\ttfamily,
  morecomment=[l][\color{magenta}]{\#},
  literate=%
  {á}{{\'a}}1
  {í}{{\'i}}1
  {é}{{\'e}}1
  {ó}{{\'o}}1
  {ú}{{\'u}}1
  {ñ}{{\~n}}1
}


\begin {document}

\title{Tarea 3: Uso de Gem5}
\author{Daniel García Vaglio (B42781), Esteban Zamora Alvarado (B47769)}

\maketitle

\section{¿Qué es Gem5?}
\cite{opencv} %avoid compilation errors


\section{Escenarios de prueba}

\subsection{Instalación}
Como se indica en las instrucciones, para instalar el simulador se emplea una máquina virtual de
Virtual Box, en Ubuntu 16.04 LTS. En la figura %ref fig
se muestran las especificaciones utilizadas par la realización de la tarea.

 
Luego para instalar gem5, lo primero que se debe hacer es instalar las dependencias. Como muchas de
ellas se encuentran en los repositorios denominados “Universe”, es necesario verificar que esos
repositorios están agregados. En caso que no esté se debe agregar, en nuestro caso particular, sí estaba. Luego se instalan las dependencias:

\begin{lstlisting}
  cat -etc-apt-sources.list
  sudo apt-get install g++ python python-dev scons zlib1g-dev m4  python-pydot protobuf-compiler git
\end{lstlisting}
 
Luego es necesario clonar el repositorio y compilar el código fuente. 

\begin{lstlisting}
  mkdir ~/repos && cd ~/repos
  git clone https://github.com/gem5/gem5.git
  cd ~/repos/gem5
  scons build/ARM/gem5.opt -j5
\end{lstlisting}

Como se deben realizar simulaciones con un sistema completo, entonces se deben descargar las
imágenes que recomiendan los desarrolladores de Gem5. Para los siguientes comandos se supone que el
archivo con las imágenes ha sido descargado en ``~/Downloads/''. 

\begin{lstlisting}
  sudo mkdir /dist/m5/system
  sudo cp ~/Downloads/aarch-system-2014-10.tar.xz .
  sudo tar -xf aarch-system-2014-10.tar.xz
\end{lstlisting}

Una vez completados los pasos anteriores, el sistema está listo para correr simulaciones con Gem5.

\subsection{Escenario A}


\subsection{Escenario B}

\subsection{Escenario C}

\section{Filtro Gaussiano}





\section{Conclusiones}


%----------------------
% Bibliografía
%----------------------

\bibliographystyle{apacite}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
